Penelitian ini berjdul studi deskriptif mengenai tingkah laku prososial yang 
didasari oleh motivasi pada pengurus komunitas  X  di kota Bandung. Penelitian ini 
dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui jenis motivasi prososial yang dominan 
yang terdapat pada pengurus di komunitas  X  kota Bandung ketika menjalankan 
tugasnya dan kaitannya dengan faktor-faktor yang mempengaruhi. Sampel dalam 
penilitian ini berjumlah 34 orang.  
Motivasi prososial menurut Janus Reykowski (Eisenberg, 1982) adalah 
alasan atau dorongan yang berasal dari dalam diri yang menimbulkan semacam 
kekuatan agar seseorang berbuat atau berperilaku untuk mencapai tujuan yaitu 
memberi oerlindungan, perawatan, dan meningkatkan kesejahteraan dari objek 
sosial eksternal baik itu secara perseorangan, kelompok, maupun suatu perkumpulan 
secara keseluruhan, organisasi gereja. Motivasi prososial ini memiliki 5 aspek yaitu 
condition of initiation, anticipatory outcome, facilitating conditions, inhibitory 
conditions, dan qualitative characteristics. 
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner yang telah disusun oleh peneliti 
berdasarkan aspek-aspek motivasi prososial dari Reykowski. Validitas alat ukur diuji 
dengan menggunakan expert validity. Data hasil penelitian ini diolah dengan 
menggunakan distribusi frekuensi dari data primer, kemudian dihitung persentasenya 
dengan cara menghitung frekuensi setiap kategori jawaban sehingga dapat diperoleh 
hasil persentase dari setiap jawaban.  
Hasil yang diperoleh memperlihatkan bahwa sebanyak 88,24% responden 
didominasi oleh motivasi intrinsic, 8,82% responden didominasi oleh motivasi 
endocentric dan 2,84% responden didominasi oleh motivasi ipsocentric. Kesimpulan 
yang diperoleh adalah pengurus pada komunitas  X  di kota Bandung pada 
umumnya lebih di dominasi oleh Intrinsic Prosocial Motivation, namun tidak 
terdapat keterkaitan yang jelas antara motivasi prososial dengan pengasuhan orang 
tua, lingkungan sosial, dan lama bergabung. 
 Berdasarkan penelitian ini, maka peneliti mengajukan saran agar dilakukan 
penelitian serupa dengan meneliti lebih lanjut mengenai faktor-faktor yang dapat 
mempengaruhi motivasi prososial komunitas  X  seperti perkembangan moral dan 
norma sosial. Peneliti juga memberikan saran kepada setiap pembimbing dan 
koordinator agar lebih mengenali dan mendekati setiap pengurus agar lebih mudah 
di arahkan lagi kepada motivasi intrinsic. Selain itu pula, bagi para koordinator 
seksi diharapkan dapat menicptakan suasana yang kondusif untuk pembentukan dan 
mempertahankan motivasi intrinsic. 
Halaman Judul    ..                       i 
Lembar Pengesahan                        . ii 
Abstrak                             .. iii 
Kata Pengantar                          . iv 
Daftar Bagan                           . xii 
BAB I PENDAHULUAN                      . 1 
BAB II TINJAUAN PUSTAKA                   . 22 
DAFTAR PUSTAKA                       . 65 
Manusia sering disebut sebagai makhluk individu dan makhluk sosial. 
Manusia dikatakan sebagai makhluk individu karena memiliki unsur-unsur 
jasmani dan rohani yang ada di dalam dirinya. Di sisi lain manusia tidak dapat 
hidup sendiri dan membutuhkan orang lain, sehingga dikatakan sebagai makhluk 
sosial. Sesuai dengan kodratnya sebagai mahluk sosial maka manusia 
bermasyarakat atau bersosialisasi salah satu fungsinya adalah untuk memenuhi 
kebutuhan atau mengembangkan dirinya. Salah satu bentuk dari sosialisasi 
tersebut adalah dengan cara berorganisasi 
(http://wartawarga.gunadarma.ac.id/2010/04/definisi-manusia-sebagai-makhluk-
individu-dan-makhluk-sosial/). 
Dalam bukunya Edgar H. Schein (1991) dikatakan bahwa terdapat 3 jenis 
organisasi, yaitu organisasi informal, sosial dan formal. Organisasi informal 
merupakan  pola koordinasi yang lahir di kalangan anggota-anggota organisasi 
formal, misalnya seorang buruh dan seorang sekretaris yang bercakap-cakap 
ketika makan siang bersama, saling mengeluh tentang pekerjaan atau atasan 
mereka. Organisasi sosial merupakan pola koordinasi yang dengan spontan atau 
secara tidak langsung muncul dari interaksi orang tanpa melibatkan koordinasi 
rasional untuk mencapai tujuan bersama yang jelas, misalnya keluarga, 
perkumpulan, gerombolan, dan massa. Sedangkan organisasi formal adalah 
koordinasi sejumlah kegiatan manusia yang direncanakan untuk mencapai suatu 
maksud dan tujuan bersama melalui pembagian tugas dan fungsi serta melalui 
serangkaian wewenang dan tanggung jawab. Contoh dari organisasi formal adalah 
perusahaan, sekolah, rumah sakit, perserikatan, dan gereja. 
Organisasi gereja merupakan salah satu organisasi religius yang 
berorientasi untuk tujuan merangkul segenap umatnya. Biasanya organisasi di 
dalam gereja ini tidak diberikan imbalan materi. Organisasi ini pada umumnya 
berfungsi sebagai sarana untuk menghadirkan kasih dari sang Pencipta, selain itu 
juga organisasi dapat digunakan sebagai sarana untuk memenuhi kebutuhan 
seseorang sebagai makhluk sosial. Dalam agama katholik terdapat bermacam-
macam organisasi, beberapa diantaranya adalah mudika (muda-mudi katholik), 
legio, misdinar/putra-putri altar, komunitas  X , dan masih banyak lagi yang lain. 
Komunitas  X  merupakan sekelompok orang katholik yang berada pada 
tahap perkembangan dewasa yang mempunyai tujuan untuk membantu melayani 
segenap umat yang memerlukan baik dari dalam komunitas, gereja maupun di luar 
gereja dengan kerelaan hati dan tanpa imbalan. Visi dari komunitas  X  ini adalah 
segenap insan di Keuskupan Bandung yang memiliki kedewasaan rohani Katholik 
dan berkreasi dalam pelayanan bagi kemuliaan Tuhan. Misi yang telah ditetapkan 
salah satunya adalah mewartakan kasih Kristus melalui kegiatan kerohanian 
dalam kehidupan sehari-hari. Dalam melakukan atau menjalani kegiatan 
kerohanian tersebut setiap pengurus yang terlibat diharapkan mau membantu 
orang yang membutuhkan berdasarkan dorongan hati yang merupakan suatu 
wujud tindakan nyata berdasarkan ajaran gereja bukan untuk mendapatkan suatu 
pujian atau keuntungan pribadi, karena sebagai manusia kita diharuskan untuk 
tolong menolong satu dengan yang lainnya. 
Komunitas  X  yang memiliki jumlah pengurus sebanyak 54 orang ini 
memiliki program yang biasa dibuat dalam jangka waktu satu tahun sekali. 
Program yang telah dijalankan selama tahun 2010 ini dibagi kedalam kegiatan 
rutin dan kegiatan tambahan lainnya yang berbeda setiap tahunnya. Kegiatan rutin 
yang dilakukan komunitas  X  antara lain adalah kegiatan persekutuan doa yang 
biasa diadakan pada minggu kedua dan empat, kegiatan kelompok kecil yang 
biasa diadakan pada minggu pertama dan ketiga, fellowship yaitu kegiatan untuk 
menjalin persahabatan antar anggota untuk menyalurkan kreatifitas seperti games 
atau drama yang diadakan setiap minggu kelima. Selain itu juga ada kegiatan 
syafaat (doa bersama) yang biasa diadakan setiap seminggu sekali pada hari 
selasa, biasanya komunitas  X  juga diajak berpartisipasi di dalam koor gereja 
sebanyak 2 kali dalam satu tahun. Kegiatan tambahan lainnya yang diadakan 
tahun 2010 adalah kemping rohani, Persekutuan Doa sebandung, seminar hidup 
baru dalam roh, dan pada akhir tahun 2010 ditutup dengan sosialisasi ke panti 
jompo. Sedangkan kegiatan tambahan lainnya yang sudah dilakukan pada tahun 
2011 adalah gathering night pada bulan Agustus dan seminar hidup dalam roh 
yang di adakan pada bulan Oktober. 
Komunitas  X  biasanya melakukan beberapa bantuan yang sering disebut 
dengan pelayanan, mulai dari pelayanan pujian dan musik, pelayanan doa, sampai 
ke pelayanan sosial. Adapun pelayanan sosial yang sering dilakukan misalnya, 
kunjungan orang sakit dan kunjungan ke panti-panti (panti wreda, panti asuhan, 
panti anak-anak cacat, panti tuna netra). Sedangkan pelayanan doa yang biasa 
dilakukan adalah pelayanan seperti mengunjungi dan mendoakan orang sakit, 
mendoakan orang yang meminta jasa pelayanan doa baik sesudah selesai acara 
persekutuan maupun membuat janji terlebih dahulu, dan lainnya. Pelayanan 
pujian dan musik biasanya tidak hanya di dalam komunitas itu sendiri, namun 
komunitas  X  juga melayani komunitas lain yang meminta bantuan dari 
komunitas  X . Semua pelayanan ini tentulah bertujuan untuk menolong bagi 
mereka yang memerlukan dengan memberikan penghiburan, memberikan bantuan 
dengan dukungan doa, dan membantu berjalannya suatu acara yang dibutuhkan 
salah satunya dengan mengisi acara dengan pujian dan musik. 
Pelayanan tersebut dapat dikatakan sebagai tingkah laku prososial karena 
meliputi fenomena yang luas, seperti menolong, membagi, mengorbankan diri 
sendiri dan melaksanakan norma-norma yang berlaku. Tingkah laku prososial 
dapat terlaksana karena didasari dengan adanya motivasi prososial yang dapat 
mendorong individu untuk melakukan tingkah laku yang berorientasi pada 
perlindungan, pemeliharaan, atau mempertinggi kesejahteraan dari objek sosial 
yang eksternal, yaitu orang tertentu, suatu masyarakat sebagai kesatuan, suatu 
institusi sosial, atau  untuk suatu kelompok (Reykowski, dalam Eisenberg 
1982:378). 
Di dalam komunitas ini terdapat Pembina yang mempunyai tugas untuk 
memantau setiap perkembangan dari komunitas tersebut dan membantu apabila 
kordinator tidak dapat mengatasi permasalahan yang ada di dalam komunitas 
sesuai kebutuhan koordinator. Peneliti melakukan wawancara mengenai 
pelayanan pengurus di dalam komunitas  X  dengan pembina  yang sudah 
mengikuti komunitas ini dari awal berdirinya tahun 1999 dan membantu merintis 
komunitas ini, bahwa setiap tahun yang menjadi masalah adalah seringnya 
pengurus yang sudah terpilih pada awal periode mulai gugur pada pertengahan 
tahun dan bahkan menghilang tanpa kabar berita, adanya jadwal latihan yang 
tertunda dari waktu yang telah ditetapkan (paling cepat mulai sekitar 30 menit dari 
waktu yang ditentukan), adanya latihan atau pertemuan rapat yang tidak dihadiri 
oleh semua pengurus pada komunitas  X  ini, misalnya dari keseluruhan 
pengurus yang ikut menghadiri acara atau pertemuan adalah sekitar 70%. 
Pembina juga mengemukakan bahwa hal ini tentu saja mempengaruhi 
pengurus misalnya dalam hal pelatihan menjadi kurang optimal pada pelaksanaan 
dan pertemuan yang tidak dihadiri oleh seluruh pengurus menghambat 
komunikasi yang ingin disampaikan dan setiap perkembangan baru lainnya. Hal 
ini mengakibatkan beberapa pengurus yang menjadi bersungut-sungut karena 
adanya komunikasi yang terhambat atau tidak lancar dan mengakibatkan relasi 
antar pengurus menjadi kurang baik, padahal tujuan awalnya adalah mewujudkan 
kasih Allah.  
Pembina menegaskan mengenai pentingnya komitmen dan motivasi yang 
kuat untuk membantu tercapainya visi (segenap insan di keuskupan Bandung yang 
memiliki kedewasaan rohani katholik dan berkreasi dalam pelayanan bagi 
kemuliaan Tuhan) dan misi (mewartakan kasih Kristus melalui kegiatan 
kerohanian dalam kehidupan sehari-hari) yang telah ditetapkan komunitas, hal ini 
merupakan tugas dari para pengurus untuk memenuhinya. Untuk mewujudkannya 
diperlukan kerelaan hati dalam menolong dan membantu tanpa pamrih. 
Peneliti juga melakukan wawancara dengan koordinator dari komunitas 
 X  yang mempuyai tugas untuk memonitor jalannya persekutuan doa dan 
kegiatan sel, berkoordinasi dengan BPK, moderator, dan paroki, dan menentukan 
visi komunitas, tema persekutuan doa, dan pembicara. Berdasarkan hasil 
wawancara dengan koordinator utama/ketua dari komunitas ini, koordinator 
merasakan bahwa di dalam komunitas pengurus mampu melaksanakan tugas 
dengan baik namun proses pengerjaannya sambil bersungut-sungut, terkadang 
masih ada konflik sesama teman atau masih menunjuk orang lain ketika diberi 
tugas. Hal tersebut terjadi biasanya karena malas untuk berlatih, malas karena 
adanya pembebanan tugas dari pengurus lain, ataupun karena adanya masalah 
pribadi antar pengurus yang terjadi, yang menyebabkan penyelesaian tugas 
mereka menjadi tidak efektif. Untuk itulah diperlukan keikhlasan untuk mau 
menerima tugas dengan lapang dada agar dapat mewujudkan kasih dari Sang 
Pencipta dengan didasari oleh motivasi menolong yang baik apabila melayani, 
karena apabila ditawarkan suatu tugas dan sudah disanggupi namun tidak 
dilaksanakan oleh pengurus, akhirnya akan menyalahkan orang lain, bahkan 
apabila pengurus sudah diberikan tugas yang telah direncanakan setiap 4 bulan 
sekali tiba-tiba dibatalkan begitu saja bahkan terkadang ketika sehari sebelum 
pelaksanaannya.  
Hal-hal tersebut tentu saja dapat mempengaruhi susunan organisasi 
mereka, karena mengakibatkan adanya pembebanan tugas pada pengurus lain di 
komunitas  X   sehingga mereka harus mengisi posisi dan tanggung jawab dari 
pengurus yang tidak dapat melaksanakan tugasnya, contohnya pengurus sound 
system terlambat hadir, akibatnya pengurus pujian yang akan bertugas harus mau 
membereskan sound system sendiri agar acara dapat berjalan dengan lancar. 
Contoh lainnya misalnya pengurus among tamu yang seharusnya menyambut 
tamu, namun mereka sibuk mempersiapkan perlengkapan karena pengurus 
perlengkapan tidak hadir sehingga tamu yang datang tidak disambut. Semua 
pembebanan tugas yang dapat mempengaruhi susunan organisasi ini 
mengakibatkan visi dan misi belum tercapai dan untuk mencapai visi dan misi 
tersebut, diperlukan suatu tindakan prososial. Dalam melakukan suatu tindakan 
prososial ini dibutuhkan suatu pengorbanan yang sangat besar. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan pembina dan koordinator, terlihat 
bahwa motivasi prososial komunitas  X  belum terwujud sesuai dengan 
definisinya. Motivasi prososial itu sendiri tidaklah sekedar mengenai menolong, 
akan tetapi masih ada rasa membagi, mempertinggi kesejahteraan, perlindungan, 
dan pemeliharaan yang belum tercapai, contoh dari yang belum tercapai ini adalah 
terlambat latihan dari waktu yang telah ditetapkan, tugas pengurus yang 
dibebankan pada orang lain karena pengurus mundur dari kepengurusan, masih 
ada konflik sesama teman, komunikasi yang terhambat, dan lain-lain.  
Setelah wawancara dengan dengan Pembina dan koordinator, wawancara 
juga dilakukan kepada 10 orang pengurus di komunitas  X , 1 orang (10%) 
mengatakan bahwa ia menolong karena dilandasi oleh pemikiran bahwa 
pertolongan yang diberikan akan memberikan keuntungan bagi dirinya, untuk 
mendapatkan pahala dari Tuhan. Dalam teori Reykowski, hal ini termasuk ke 
dalam motivasi tingkah laku prososial jenis ipsocentric motivation, yaitu motivasi 
tingkah laku prososial seseorang dikontrol oleh harapan untuk mendapatkan 
keuntungan pribadi atau untuk menghindari kerugian. 
Selain itu pula 4 orang (40%) mengatakan bahwa agar dirinya dapat 
menjadi lebih baik lagi dan karena mereka seorang anggota pengurus sehingga 
sudah seharusnya mereka melakukan pertolongan, merasa menjadi lebih baik lagi 
setelah melakukannya. Menurut Reykowski motivasi yang seperti ini 
dikategorikan kedalam endocentric motivation, karena motivasi ini merupakan 
suatu kondisi yang dapat memfasilitasi munculnya tingkah laku prososial dalam 
kesesuaian dengan aspek-aspek moral. Misalnya seseorang berbuat kebaikan 
karena sebagai manusia kita harus berbuat baik, harus tolong menolong, dan 
berdasarkan suatu kewajiban. 
Jenis ketiga dari motivasi ini adalah intrinsic prosocial motivation, 
menurut Reykowski motivasi ini adalah motivasi yang paling baik dibandingkan 
kedua motivasi lainnya. Intrinsic prosocial motivation merupakan tingkah laku 
yang dikontrol oleh motivasi prososial berdasarkan perubahan pada kondisi orang 
lain atau objek sosial lainnya (ingin mengadakan perubahan yang bersifat positif 
pada orang lain). Hasil wawancara terhadap 5 orang (50%) pengurus komunitas 
 X , mereka menjawab bahwa mereka menolong karena orang lain perlu ditolong, 
dan merasa Tuhan begitu baik mengubahkan kehidupannya sehingga mereka 
ingin orang lain pun merasakan kebaikanNya. 
Setiap pengurus di dalam komunitas ini diharapkan memiliki intrinsic 
prosocial motivation yang paling dominan, agar dapat mencapai visi dan misi 
yang telah ditetapkan komunitas. Apabila setiap pengurus mempunyai motivasi 
intrinsic yang paling dominan di dalam dirinya, maka seharusnya tidak akan 
terjadi selisih paham antar pengurus, komunikasi tidak terhambat, tidak perlu 
menggantikan tugas dari pengurus yang tidak bisa menjalankan tugasnya, tugas 
atau tujuan lebih mudah dicapai, dan dapat tercipta kedamaian. 
Simpulan berdasarkan data-data survei dan hasil wawancara dengan 
pembina beserta koordinator dari komunitas  X  terlihat adanya suatu 
kesenjangan antara fakta dan harapan, sehingga peneliti ingin meneliti lebih lanjut 
mengenai motivasi prososial yang ada di dalam anggota pengurus dari komunitas 
 X  di kota Bandung. 
Berdasarkan latar belakang masalah yang telah diuraikan tadi, peneliti 
tertarik untuk mengetahui bagaimanakah gambaran motivasi prososial pengurus 
pada komunitas  X  di kota Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran mengenai 
motivasi prososial yang mendasari pengurus pada komunitas  X  di Bandung 
dalam menjalankan tugasnya. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mengetahui jenis motivasi prososial 
yang dominan yang terdapat pada pengurus di komunitas  X  kota Bandung 
ketika menjalankan tugasnya dan kaitannya dengan faktor-faktor yang 
mempengaruhi. 
1. Sebagai masukan untuk ilmu psikologi sosial mengenai motivasi prososial. 
2. Sebagai masukan bagi peneliti lain dan para dosen yang ingin melakukan 
penelitian lebih lanjut mengenai motivasi prososial. 
1. Sebagai sumber informasi bagi koordinator komunitas  X  tentang 
motivasi prososial anggotanya agar lebih mengarahkan anggotanya agar 
visi dan misi dapat tercapai.  
2. Sebagai masukan bagi para pengurus dalam komunitas khususnya untuk 
pengurus di komunitas  X  agar dapat mengevaluasi motivasinya dalam 
pelayanan dan mengembangkan motivasi prososial yang ada di dalam 
dirinya sehingga motivasi prososialnya dapat diarahkan pada intrinsic 
prosocial motivation, agar visi dan misi yg di tetapkan koordinator dapat 
tercapai. 
Dalam agama katholik terdapat bermacam-macam organisasi, beberapa 
diantaranya adalah mudika (muda-mudi katholik), legio, misdinar/putra-putri 
altar, komintas  X , dan masih banyak lagi yang lain. Komunitas  X  merupakan 
sekelompok orang katholik yang berada pada tahap perkembangan dewasa. 
Komunitas  X  dibentuk dengan tujuan untuk membantu melayani segenap umat 
yang memerlukan baik dari dalam gereja maupun di luar gereja. Visi dari 
komunitas ini adalah segenap insane di Keuskupan Bandung yang memiliki 
kedewasaan rohani katholik dan berkreasi dalam pelayanan bagi kemuliaan 
Tuhan, sedangkan salah satu misinya adalah mewartakan kasih Kristus melalui 
kegiatan kerohanian dalam kehidupan sehari-hari. 
Komunitas  X  biasanya melakukan beberapa pelayanan, diantaranya 
adalah pelayanan pujian dan musik mulai dari komunitas itu sendiri sampai antar 
persekutuan lain yang memerlukan bantuan,  pelayanan doa (mengunjungi dan 
mendoakan orang sakit, mendoakan orang yang meminta jasa pelayanan doa, baik 
setelah selesai persekutuan maupun membuat janji terlebih dahulu), dan masih 
banyak pelayanan sosial lainnya seperti kunjungan orang sakit, dan kunjungan ke 
panti-panti, seperti panti wreda, panti asuhan, panti anak-anak cacat, dan panti 
tuna netra. Bentuk pelayanan ini merupakan cara dari komunitas  X  untuk 
memberikan pertolongan (tingkah laku prososial) dalam aktivitas kelompok. 
Pelayanan ini bertujuan untuk menolong bagi mereka yang memerlukan dengan 
memberikan penghiburan, memberikan bantuan dengan dukungan doa, dan 
membantu berjalannya suatu acara yang dibutuhkan salah satunya dengan mengisi 
acara dengan pujian dan musik. 
Reykowski mengemukakan bahwa tingkah laku prososial meliputi 
fenomena yang luas, seperti menolong, membagi, mengorbankan diri sendiri dan 
melaksanakan terhadap norma-norma yang berlaku. Tingkah laku prososial dapat 
terlaksana karena didasari dengan adanya motivasi prososial yang mendorong 
individu untuk melakukan tingkah laku yang berorientasi pada perlindungan, 
pemeliharaan, atau mempertinggi kesejahteraan dari objek sosial yang eksternal, 
misalnya seperti orang tertentu, suatu institusi sosial, suatu masyarakat sebagai 
kesatuan, atau untuk suatu kelompok (Reykowski, dalam Eisenberg 1982:378). 
Motivasi prososial yang dimiliki oleh pengurus komunitas  X  dapat 
dijelaskan melalui pendekatan kognitif, karena semua proses mekanisme dalam 
manusia terjadi pada kognisi individu. Terdapat standar yang berada pada setiap 
individu yang memiliki bagian penting dalam sistem kognitif, pertama adalah 
Standards of Well-Being (standar yang berhubungan dengan kesejahteraan 
individu), misalnya status seseorang, tingkat kebutuhan akan kepuasan yang akan 
membentuk jenis Ipsocentric dan Endocentric motivation. Standar yang kedua 
adalah Standards of Social Behavior (standar perilaku sosial) atau biasa disebut 
juga dengan standar moral yang akan membentuk jenis motivasi Intrinsic 
Prosocial motivation.  
Terdapat lima aspek yang dapat membedakan motivasi prososial yang 
muncul pada diri individu, yaitu Condition of initiation (kondisi awal yang 
memunculkan), Anticipatory outcome (kondisi akhir/perkiraan hasil yang 
diharapkan), Facilitating conditions (kondisi yang memfasilitasi), Inhibitory 
conditions (kondisi yang menghalangi), dan Qualitative characteristics of an act 
(kualitas tindakan yang dilakukan). Dari kelima aspek ini akan menghasilkan 
salah satu dari ketiga motivasi prososial yang dominan dalam diri individu: 
Ipsocentric motivation, Endocentric motivation, dan yang terakhir adalah Intrinsic 
Prosocial motivation. Semua penjelasan diatas akan di aplikasikan ke dalam 
contoh pada alenia berikutnya. 
Pengurus yang memiliki mekanisme jenis Ipsocentric motivation struktur 
kognitifnya lebih di dominasi oleh standard of well being, memiliki perilaku 
sosial yang didasari oleh keuntungan pribadi atau untuk kesejahteraan diri sendiri 
atau untuk menghindari hilangnya keuntungan pribadi. Condition of initiation 
dalam perilaku prososial adalah adanya harapan akan reward dari lingkungan atau 
mencegah hukuman sosial, misalnya pengurus menawarkan bantuan kepada tim 
sound system yang sedang mempersiapkan sound system. Oleh karena itu 
pengurus memiliki anticipatory outcome bahwa dirinya akan mendapat 
keuntungan pribadi dari tindakan yang dilakukannya, yaitu menunjukkan bahwa 
pengurus mau bekerja dalam mempersiapkan suatu acara. Kemudian facilitating 
condition-nya adalah adanya harapan akan reward yang meningkat apabila 
melakukan perilaku prososial atau terjadi peningkatan ketakutan akan kehilangan 
reward pada pengurus apabila tidak melakukan perilaku prososial. Dalam hal ini 
reward akan memicu pengurus untuk melakukan perilaku prososial, misalnya 
pengurus akan berusaha membantu membereskan setiap minggu agar pengurus 
dianggap sebagai orang yang mau bekerja dan rajin membantu. 
Pemberian bantuan ini akan terhambat (inhibitory conditions) karena 
adanya kemungkinan bahwa pengurus akan kehilangan rewards, atau 
mendapatkan ancaman karena melakukan tindakan prososial, atau kemungkinan 
akan mendapat reward yang lebih tinggi. Misalnya pengurus tidak membantu tim 
sound system, maka orang tidak akan melihat dan orang tidak akan memberikan 
pujian bahwa pengurus merupakan seorang yang rajin membantu. Bantuan yang 
diberikan merupakan derajat ketepatan (qualitative characteristics of an act) yang 
rendah karena tidak sesuai dengan yang dibutuhkan oleh objek sosial (pengurus 
kurang memperhatikan akan kebutuhan komunitas), misalnya pengurus membantu 
tim sound agar tidak dianggap acuh terhadap komunitas.  
Bagi pengurus yang memiliki mekanisme endocentric motiovation, 
kognitifnya didominasi oleh standard of well being dalam melaksanakan perilaku 
prososial akan dikontrol oleh antisipasi terhadap perubahan self-esteem tergantung 
dari realisasi norma yang ada di dalam diri pengurus. Condition of initiation dari 
perilaku prososialnya adalah aktualisasi dari norma, misalnya sudah menjadi 
kewajiban apabila pengurus melakukan tugasnya sebagai pengurus dari komunitas 
 X . hasil yang diperkirakan (anticipatory outcome) oleh pengurus adalah 
pengurus merasa diri berharga ketika mendengarkan cerita dari teman komunitas 
 X  yang sedang mengalami masalah. Perilaku prososial juga akan semakin 
dimunculkan apabila sesuai dengan nilai moral yang ada di dalam dirinya 
(facilitating conditions), misalnya apabila ada teman dari komunitas  X  yang 
harus pulang dengan kendaraan umum setelah selesai acara persekutuan, maka 
pengurus akan mencarikan tumpangan agar temannya tidak harus pulang dengan 
kendaraan umum. Apabila hal ini bertentangan dengan norma/nilai moral 
(inhibitory conditions) yang ada pada pengurus, maka pengurus tidak akan ikut 
campur akan masalah tersebut, karena baginya itu merupakan masalah pribadi. 
Bantuan yang diberikan oleh pengurus memiliki derajat ketepatan 
(qualitative characteristics of an act) yang rendah, karena tidak sesuai dengan 
kebutuhan dari objek sosial. Pengurus melakukan perilaku prososial karena 
berdasarkan norma dalam dirinya dan kewajibannya sebagai seorang pengurus 
komunitas  X . Mekanisme ini merupakan jenis Endocentric motivation. 
Sedangkan pengurus yang mempunyai mekanisme intrinsic prososial 
motivation, biasanya struktur kognitifnya didominasi oleh standard of social 
behavior, maka perilaku prososialnya akan diarahkan untuk mempertahankan 
keadaan normal objek sosial, dan keinginan untuk memperbaiki kondisi objek 
sosial. Situasi awal yang memunculkan perilaku prososial (condition of initiation) 
adalah persepsi terhadap adanya kebutuhan akan pertolongan dari objek sosial, 
misalnya apabila ada teman yang sedang pucat, maka pengurus akan menghampiri 
untuk menanyakan keadaannya dan bersedia membantunya. Hasil yang 
diperkirakan (anticipatory outcome) pengurus adalah objek sosial (temannya) 
mendapatkan pertolongan yang sesuai dengan yang dibutuhkan, misalnya 
memberikan obat untuk meredakan sakit temannya. Kondisi yang memfasilitasi 
(facilitating conditions) perilaku prososial adalah kondisi dari objek sosial yang 
membutuhkan, seberapa terdesak, seberapa penting pertolongan yang dibutuhkan 
objek sosial, misalnya pengurus rela mengorbankan dana pribadi untuk 
memberikan makanan dan obat untuk temannya yang sedang sakit. 
Perilaku prososial tidak akan muncul (inhibitory conditions) apabila 
pengurus menyadari bahwa objek sosial (teman), mampu memenuhi kebutuhan 
tanpa bantuan darinya, misalnya apabila temannya yang sakit sudah merasa lebih 
baik dan kuat, maka pengurus tidak akan mengantar temannya pulang karena 
temannya pulang bersama kakaknya. Bantuan yang diberikan oleh pengurus 
memiliki ketepatan derajat (qualitative characteristics of an act) yang tinggi, 
karena sesuai dengan kebutuhan dari objek sosial, misalnya pengurus membantu 
mencarikan obat dan makanan agar rasa sakit yang dirasakan temannya bisa 
membaik (Janusz Reykowski, dalam Eisenberg 1982: 383-385). 
Dari ketiga mekanisme motivasi yang telah dijelaskan di atas, yang paling 
ideal dimiliki oleh pengurus komunitas  X  adalah motivasi intrinsik (intrinsic 
prosocial motivation). Dengan didasari oleh motivasi ini, pengurus pada 
komunitas  X  ini diharapkan untuk tidak lagi melaksanakan tugasnya sebagai 
pelaksanaan kewajiban sebagai pengurus semata, akan tetapi diharapkan akan 
melaksanakan tugas secara maksimal, benar-benar dapat memahami kebutuhan 
orang lain, lebih bertanggung jawab terhadap tugas, tidak bersungut-sungut dalam 
pengerjaannya dan dapat memberikan bantuan secara tepat. 
Dalam perkembangan motivasi prososial, terdapat dua faktor yang dapat 
mempengaruhi motivasi yang berkembang pada diri setiap individu yaitu faktor 
eksternal meliputi pola asuh orang tua dalam keluarga dan lingkungan sosial. 
Faktor eksternal yang berasal dari pola asuh orang tua dalam keluarga, dalam hal 
ini seorang anak akan mempelajari tindakan prososial dengan melihat tingkah 
laku dari orang tuanya (Eisenberg 1982: 88). Berdasarkan penelitian Kochanska 
(1980), seorang anak yang diajarkan mengenai tindakan prososial dengan reward  
yang bersifat materi dan berasal dari luar (external material reward), akan 
menimbulkan anak yang memiliki motivasi ipsocentric. Sedangkan anak yang 
diberikan efek mengenai efek sosial dari tindakan mereka, meskipun tanpa adanya 
external material reward, maka akan memunculkan intrinsic prosocial 
motivation. Kemudian selain itu, lingkungan sosial (lingkungan di dalam 
komunitas  X ) juga akan berpengaruh dengan adanya konformitas kelompok, 
yang menjadikan individu akan berperilaku sesuai dengan tuntutan dari 
kelompoknya (H. Paspalanowa, 1979 dalam Eisenberg 1982: 390-391). 
Lingkungan sosial ini sudah ada di dalam komunitas  X  yang sebenarnya sudah 
mengembangkan motivasi prososial. 
Selain faktor eksternal, terdapat juga faktor internal yang meliputi usia dan 
jenis kelamin. Perkembangan usia tidak dapat terlepas dari perkembangan moral 
dan kognitif karena semakin dewasa usia seseorang perkembangan moral dan 
kognitifnya semakin berkembang (baik), sehingga para ahli menemukan bahwa 
pada orang dewasa memiliki tingkat moral judgement yang lebih tinggi dibanding 
dengan usia yang lebih muda (Eisenberg,1982:83). Sedangkan menurut faktor 
internal yang kedua, yaitu jenis kelamin. Dalam buku Eisenberg 1982:39-40 
dikatakan bahwa terdapat perbedaan yang signifikan dalam menolong orang lain 
pada pria dan wanita dalam generousity (suka memberi, penyayang, pengasih, 
suka menolong, dan suka beramal) dan perilaku helpfulness & comforting 
dibandingkan pria. Selain itu ditemukan juga keterkaitan yang signifikan antara 
moral judgement  dengan perilaku generousity & helpfulness, dan tingkat/level 
moral judgement yang tinggi merujuk pada intirinsic prosocial motivation 
(perilaku menolong untuk memberikan kondisi yang positif kepada objek sosial). 
Dengan kata lain, keterangan di atas menunjukkan bahwa jenis kelamin memiliki 
pengaruh terhadap motivasi prososial. 
Individu yang berada pada masa dewasa memiliki perkembangan kognitif 
yang berkaitan dengan tingkah laku prososial tersebut, begitu pula dengan 
pengurus yang ada pada komunitas  X . Mereka mulai memahami bahwa 
kebenaran adalah relatif, bahwa arti dari sebuah peristiwa itu terjadi dan dibatasi 
pada kerangka berpikir yang digunakan untuk memahami peristiwa tersebut. 
Selain itu, mereka sudah mampu berpikir tidak dengan sudut pandang mereka 
sendiri, melainkan dengan sudut pandang dari orang lain (Santrock, 2002:92). 
Berdasarkan uraian diatas, maka skema dari kerangka pikir penelitian ini 
adalah sebagai berikut : 
Faktor yang mempengaruhi: 
1. Faktor Eksternal: 
2. Faktor Internal: 
5 aspek: 
1. Condition of Initiation 
2. Anticipatory Outcome 
3. Facilitating Conditions 
4. Inhibitory Conditions 
5. Qualitative Characteristics of 
a. Komunitas  X  di kota Bandung merupakan suatu kelompok yang 
mempunyai tugas untuk menolong (prososial) atau memberikan pelayanan 
kepada orang yang memerlukan. 
b. Tindakan menolong yang dilakukan oleh pengurus komunitas  X  dalam 
menjalankan tugasnya didasari dengan motivasi tingkah laku prososial. 
c. Motivasi prososial pengurus komunitas  X  dibedakan ke dalam tiga jenis 
motivasi, yaitu ipsocentric motivation, endocentric motivation, dan 
intrinsic prosocial motivation. 
d. Setiap pengurus komunitas  X  memiliki ketiga jenis motivasi prososial, 
namun perbedaannya adalah jenis motivasi yang paling dominan dalam 
diri pengurus komunitas. 
e. Motivasi prososial pada pengurus  komunitas  X  dapat dilihat 
berdasarkan 5 aspek (condition of initiation, anticipatory outcome, 
facilitating conditions, inhibitory conditions, qualitative characteristics of 
an act). 
f. Motivasi prososial pengurus komunitas  X  dapat terbentuk dengan 
dipengaruhi oleh dua faktor, yaitu faktor internal (jenis kelamin dan usia) 
dan faktor eksternal (lingkungan dan pola asuh orang tua). 
Terdapat beberapa definisi mengenai tingkah laku prososial. Menurut Mussen 
dan Eisenberg-Berg (1977) dalam Eisenberg (1982:27), tingkah laku prososial adalah 
 actions that are intended to aid or benefit another person or groups of people 
without the actor s anticipation of external rewards  atau  Tindakan yang 
dimaksudkan untuk menolong atau menguntungkan orang lain atau sekelompok 
orang tanpa mengharapkan reward eksternal . Sedangkan menurut Nancy Eisenberg 
(1982:219), yang disebut sebagai tingkah laku prososial adalah  a voluntary behavior 
that apparently is intended to benefit another regardless individual s motive for 
desiring to benefit the other  atau  Tingkah laku yang secara nyata dimaksudkan 
untuk menguntungkan orang lain tanpa memperhatikan motif pribadi   
Sedangkan menurut Reykowsky: 
Tingkah laku prososial meliputi fenomena yang luas seperti menolong, 
membagi, mengorbankan diri sendiri dan pengamatan terhadap norma. Tingkah 
laku tersebut berorientasi pada perlindungan, pemeliharaan, atau mempertinggi 
kesejahteraan dari objek sosial yang eksternal: orang tertentu, suatu kelompok, 
suatu masyarakat sebagai kesatuan, atau suatu institusi sosial (Reykowsky, 
dalam Eisenberg, 1982:378). 
Hal ini harus ditekankan bahwa konsep prososial seperti yang dijelaskan 
diatas tidak melingkupi asumsi mengenai motivation of the act (tindakan yang 
didasari oleh suatu motivasi). Suatu tindakan dikategorikan sebagai prososial 
berdasarkan pengertian sosialnya, yaitu jika karakteristik fenomenanya 
memperlihatkan tindakan prososial memiliki konsekuensi nilai untuk orang lain dan 
konsekuensi tersebut telah sengaja dicapai dan tidak berdasarkan coba-coba. 
Tindakan prososial mungkin membutuhkan pengorbanan yang besar seperti dalam 
kasus altruism, tidak lebih dari natural costs suatu tindakan, yaitu waktu dan usaha 
yang perlu disadari dari setiap aktivitas. Dalam berbagai macam contoh, tindakan 
tersebut dapat melibatkan koordinasi antara kepentingan individu dan kepentingan 
objek sosial, seperti dalam kasus cooperative behavior atau considerateness. 
Berdasarkan definisi di atas, maka motivasi prososial dapat mendorong 
individu untuk melakukan tingkah laku yang berorientasi pada perlindungan, 
pemeliharaan, atau mempertinggi kesejahteraan dari objek sosial yang eksternal, 
yaitu orang tertentu, suatu kelompok, suatu masyarakat sebagai kesatuan, atau suatu 
institusi sosial.  
Terdapat pendapat mengenai perkembangan dari tingkah laku prososial, yaitu 
Social learning theory yang menekankan pada peran dari modelling dan 
reinforcement dari tingkah laku sosial. Seorang individu akan menampilkan tingkah 
laku prososial apabila dia mencontoh tingkah laku orang lain, misalnya seorang anak 
yang melihat ibunya yang sering memberikan bantuan kepada orang-orang yang 
kesulitan, dia akan belajar untuk mempunyai tingkah laku yang mirip dengan ibunya, 
yaitu menolong di saat ada orang yang membutuhkannya. Reinforcement dapat 
memperkuat/ menghilangkan tingkah laku prososial tersebut, tergantung pada jenis 
reinforcement yang diterima oleh individu, apakah reinforcement tersebut bersifat 
negatif/ positif (Reykowsky, dalam Eisenberg, 1982:379). 
Pengerahan dan pengerahan motivasi bergantung pada karakteristik struktur 
kognitif dengan standarisasi dalam sistem dan nilai afeksi. Struktur kognitif ini juga 
bergantung pada derajat keterkaitan pada struktur tersebut. Terdapat dua jenis standar 
dalam sistem kognitif yang mempengaruhi motivasi prososial, yaitu: 
1. Standards of Well-Being, standar ini berhubungan dengan kesejahteraan 
individu. Motivasi prososial yang dipengaruhi oleh standar ini pada umumnya 
memiliki nilai mencari keuntungan pribadi untuk kesejahteraan diri sendiri 
atau untuk menghindari hilangnya keuntungan pribadi.  
2. Standards of Prosocial Behavior merupakan standar yang berhubungan 
dengan perilaku sosial atau moral. Motivasi prososial yang dipengaruhi 
standar ini pada umumnya perilakunya diarahkan untuk mempertahankan 
keadaan normal objek sosial eksternal dan keinginan untuk memperbaiki 
kondisi objek sosial eksternal. 
Harus diingat bahwa dalam standar kesejahteraan individu dan standar moral, 
kepuasan diri memainkan mediasi penting. Dalam standar kesejahteraan dapat 
dipenuhi oleh berbagai bentuk perilaku baik secara prososial maupun non-prososial 
untuk memenuhi kesejahteraan pribadinya, sedangkan dalam standar tingkah laku 
sosial, hal ini hanya dapat dicapai secara prososial. 
Motivasi prososial dapat dibedakan melalui lima aspek, diantaranya adalah:  
memunculkan). Condition of initiation tingkah laku prososial yang didasari oleh 
ipsocentric motivation adalah adanya harapan bahwa dalam situasi tertentu 
tindakan prososial akan mendapatkan reward dari lingkungan atau untuk 
menghindarkan diri dari hukuman, misalnya melakukan tingkah laku prososial 
karena ingin dipuji atau karena takut masuk neraka. Sedangkan yang didasari 
dengan endocentric motivation, tingkah laku prososial akan muncul sebagai 
aktualisasi dari norma yang berlaku dan yang terakhir dalam intrinsic prosocial 
motivation, tingkah laku prososial dapat muncul apabila mempersepsikan bahwa 
orang lain membutuhkan bantuannya. 
yang diperkirakan oleh individu akan di dapat apabila dia melakukan tingkah laku 
prososial. Apabila didasari ipsocentric motivation, maka akan memperkirakan 
bahwa dirinya mendapat keuntungan pribadi bila melakukan tingkah laku prososial 
tersebut. Motivasi prososial yang didasari dengan endocentric motivation, 
memperkirakan apabila melakukan tingkah laku prososial maka akan terjadi 
peningkatan self-esteem atau menghindari penurunan self-esteem. Sedangkan yang 
didasari dengan intrinsic motivation, mereka memperkirakan bahwa kebutuhan 
atau masalah orang lain dapat terselesaikan dengan adanya bantuan yang diberikan 
individu. 
conditions (kondisi yang memfasilitasi), maksudnya yaitu suatu kondisi yang 
memungkinkan munculnya tindakan tingkah laku prososial. Tindakan prososial 
yang didasari dengan ipsocentric motivation, akan meningkatkan tindakan 
prososialnya apabila ada reward yang dapat diraih apabila melakukan tindakan 
prososial, atau adanya perasaan takut kehilangan reward apabila tidak melakukan 
tindakan prososial tersebut. Apabila tindakan prososial yang didasari dengan 
endocentric motivation, maka tindakan prososial akan semakin dimunculkan 
apabila hal tersebut sesuai dengan aspek moral dari pribadinya. Sedangkan 
tindakan prososial yang didasari dengan intrinsic motivation, maka kondisi yang 
memfasilitasi tergantung pada kondisi dari orang yang membutuhkan, seberapa 
pentingnya, seberapa besar, dan seberapa mendesaknya pertolongan yang 
dibutuhkan oleh orang tersebut. 
yaitu kondisi yang dapat menurunkan kemungkinan munculnya tindakan prososial. 
Motivasi prososial yang didasari dengan ipsocentric motivation, tindakan prososial 
dapat dihambat kemunculannya bila ada kemungkinan akan kehilangan atau 
adanya ancaman karena melakukan tindakan prososial, atau kemungkinan akan 
mendapatkan reward yang lebih tinggi dengan tidak melakukan tindakan 
prososial. Motivasi prososial yang didasari oleh endocentric motivation adalah 
tindakan prososial akan terhambat bila hal tersebut bertentangan dengan norma 
yang ada di dalam diri. Sedangkan tindakan prososial yang didasari intrinsic 
motivation, tindakan prososial tidak akan dimunculkan bila individu bila 
menyadari bahwa orang tersebut dapat memenuhi kebutuhannya dengan cara lain 
(tanpa bantuan darinya), atau adanya kesenjangan yang tinggi antara kebutuhan 
yang dapat terpenuhi oleh orang tersebut dengan kerugian yang akan dialami 
individu.  
Aspek yang terakhir adalah qualitative characteristics of an act (karakteristik 
kualitatif dari tingkah laku yang ditampilkan), yaitu derajat ketepatan bantuan yang 
diberikan dengan yang dibutuhkan orang lain, atau kualitas dari bantuan tersebut. 
Pada tindakan prososial yang didasari oleh ipsocentric motivation dan endocentric 
motivation, bantuan yang diberikan memiliki ketepatan yang rendah dengan yang 
dibutuhkan karena individu kurang memperhatikan apa yang dibutuhkan oleh orang 
tersebut. Sedangkan tindakan prososial yang didasari dengan intrinsic motivation 
akan memiliki derajat ketepatan yang tinggi dengan yang dibutuhkan orang lain, 
karena individu benar-benar tertarik dan memperhatikan kebutuhan yang dimiliki 
oleh orang tersebut (Eisenberg, 1982:384-385). 
Telah diakui bahwa bentuk tingkah laku prososial yang identik dapat didasari 
dengan motif yang berbeda-beda. Terdapat dua macam motivasi prososial dan 
keduanya terletak pada diri individu, yaitu: 
1. Ipsocentric motivation, merupakan tingkah laku yang dimunculkan oleh harapan 
akan mendapat keuntungan pribadi, menghindari diri dari kerugian atau 
keduanya. Pemberian bantuan dapat terhambat dengan adanya kemungkinan 
bahwa individu akan mendapatkan kerugian atau dapat juga reward yang lebih 
baik lagi didapatkan apabila dia tidak melakukan hal tersebut. Bantuan yang 
diberikan oleh individu apabila dilandasi oleh motivasi ini, biasanya menjadi 
kurang tepat dengan yang dibutuhkan oleh objek sosialnya karena fokus dari 
perhatian individu bukanlah kebutuhan dari objek sosial. 
2. Endocentric motivation, tingkah laku prososial dikontrol oleh antisipasi terhadap 
perubahan self-esteem berdasarkan realisasi dari norma-norma sosial yang 
berlaku, sedangkan apabila kondisi tersebut bertentangan dengan aspek-aspek 
moral dari perilaku dan dirinya, maka hal ini dapat menghambat pemunculan 
3. Selain motivasi yang terdapat dalam diri individu, Reykowsky mengemukakan 
terdapat juga motivasi ketiga yang bertujuan ingin melakukan perubahan yang 
positif bagi orang lain. Motivasi ini akan membentuk intrinsic prosocial 
motivation. Bantuan yang diberikan oleh individu yang dilandasi oleh motivasi ini 
akan menjadi paling berkualitas dan paling tepat diantara kedua motivasi lainnya, 
karena individu benar-benar memiliki ketertarikan akan kebutuhan yang 
sebenarnya dari objek sosial. 
Menurut Janusz Reykowski, ipsocentric motivation dan endocentric motivation 
merupakan bagian dari standar akan kesejahteraan pribadi, sedangkan intrinsic 
prosocial behavior merupakan bagian dari standar sosial atau standar moral. 
Terdapat dua faktor yang mempengaruhi perkembangan motivasi prososial, 
yaitu faktor eksternal dan faktor internal. Hal-hal yang dapat dikategorikan sebagai 
faktor eksternal dalam perkembangan motivasi prososial yaitu:  
a. Pola asuh dalam keluarga  
Ronald Cohen (1972) mengatakan bahwa prosedur sosialisasi dalam keluarga 
terhadap anak mengenai tingkah laku prososial yang dapat mendukung 
perkembangan dari satu mekanisme dapat menghambat perkembangan mekanisme 
yang lain. Selain itu, Rushton (1980) berdasarkan penelitiannya juga mengemukakan 
bahwa belajar melalui pengamatan terhadap orang lain juga terlihat memiliki 
pengaruh yang kuat pada tingkah laku prososial. Berarti, anak akan belajar 
mengembangkan tingkah laku prososialnya dapat melalui pengamatan terhadap 
tingkah laku prososial yang dilakukan orangtuanya (Cohen (1972) dan Rushton 
(1980), dalam Eisenberg 1982:88). 
Berdasarkan penelitian yang dilakukan oleh Kochanska (1980), seorang anak 
yang diajarkan mengenai tindakan prososial dengan menggunakan reward yang 
bersifat materi dan berasal dari luar (external material reward), akan menimbulkan 
ipsocentric motivation. Sedangkan, anak yang diberikan informasi mengenai efek 
sosial dari tindakan mereka, meskipun tanpa adanya external material reward, 
intrinsic prosocial motivation akan muncul. Selanjutnya, motivasi inilah yang dapat 
terus berkembang pada diri individu. Selain itu, Wojdan & Szuster (1979) juga 
mengemukakan bahwa perbedaan antara mekanisme motivasi tingkah laku prososial 
yang muncul pada diri individu dapat disebabkan oleh bagaimana orangtua 
(khususnya ibu) mensosialisasikan (mengajarkan) kepada anaknya mengenai tingkah 
laku prososial pada saat mereka sedang berada pada usia pra-sekolah 
(Eisenberg,1982:390-391).  
b. Lingkungan sosial  
Lingkungan sosial berpengaruh dalam perkembangan motivasi tingkah laku 
prososial dalam diri individu, dengan adanya rasa konformitas individu dengan 
kelompoknya. H. Paspalanowa (1979) dalam penelitiannya menemukan bahwa 
subjek yang diklasifikasikan dengan menggunakan teknik peer-nomination sebagai 
kelompok prososial pada faktanya bergantung pada ekspektasi dari lingkungan sosial. 
Mereka berperilaku sesuai dengan apa yang diharapkan oleh kelompoknya. Selain itu, 
ditemukan juga bahwa sikap individu terhadap orang yang asing bergantung pada 
norma kelompok. Mereka dapat berperilaku menolong jika hal ini diharapkan oleh 
kelompok dan dapat juga sangat tidak menolong jika kelompok tidak peduli pada 
orang asing tersebut. Oleh karena itu, motivasi tingkah laku prososial dapat 
berkembang melalui interaksi dalam proses sosialisasi dengan lingkungannya 
(Eisenberg,1982:380). 
Adanya kontak yang dilakukan berkali-kali dan feedback dari objek sosial 
mengenai perilakunya mengakibatkan perkembangan intrinsic prosocial motivation 
pada individu. Kontak yang dilakukan berkali-kali akan menghasilkan peningkatan 
kesukaan pada objek tersebut. Dengan kata lain, interaksi dengan objek netral 
menghasilkan emosi positif, yang merupakan bukti dari perkembangan kognitif 
sehingga anak yang mendapatkan kesempatan melakukan kontak berkali-kali 
memiliki perkembangan kognitif yang lebih baik dan ditambah dengan feedback dari 
objek sosial mengenai pertolongan individu tersebut akan membuat individu 
memiliki pengetahuan informasi yang cukup untuk mengenali kebutuhan objek sosial 
(Janusz Reykowski, dalam Eisenberg1982:390-391) 
Selain dua faktor eksternal yang telah dijelaskan, terdapat pula faktor internal 
yang dapat mempengaruhi perkembangan dari motivasi tingkah laku prososial, yaitu :  
a. Usia  
Staub (1970) mengadakan penelitian dalam hal tingkah laku prososial, secara 
khususnya yaitu tingkah laku anak untuk ikut menengahi saat terjadi perselisihan di 
antara teman-temannya. Staub menemukan bahwa campur tangan ini bervariasi 
secara signifikan berkaitan dengan usia dalam jenjang SD, dengan berbentuk grafik U 
terbalik. 
Dari penelitian tersebut ditemukan bahwa ada kecenderungan untuk 
menengahi dalam perselisihan mulai muncul pada usia taman kanak-kanak, kemudian 
naik ke titik puncak selama tahun-tahun pertengahan SD, dan turun kembali (bahkan 
pada titik terendah) pada siswa tingkat enam. Hasil ini berlaku untuk tingkah laku 
menolong pada saat sendiri ataupun disaksikan oleh orang lain. Staub (1971b) dalam 
penelitian selanjutnya menemukan bahwa terdapat kecenderungan menengahi yang 
lebih tinggi pada individu dewasa awal daripada anak tahun ke-tujuh 
(Eisenberg,1982:29). 
Selain itu, perkembangan usia tidak dapat dilepaskan dari perkembangan 
moral dan kognitif individu. Beberapa penelitian telah menemukan bahwa individu 
dengan tingkat pertimbangan moral yang tinggi yang diukur dengan menggunakan 
beragam tugas penalaran moral juga memiliki tingkat prososial yang tinggi dalam 
tingkah laku mereka (Eisenberg-Berg,1979; Emler & Rushton,1974; Harris, Mussen 
& Rutherford, 1976; Krebs & Rosenwald, 1977; Rubin & Schneider, 1973; Rushton, 
1975; Staub, 1974 dalam Eisenberg,1982:83). 
b. Jenis Kelamin  
Dalam buku Eisenberg 1982:39-40 dikatakan bahwa terdapat perbedaan yang 
signifikan dalam menolong orang lain antara pria dan wanita. Wanita lebih 
mempunyai sifat generousity (suka memberi, penyayang, pengasih, suka menolong, 
dan suka beramal) dan perilaku helpfulness & comforting dibandingkan pria. Selain 
itu ditemukan juga keterkaitan yang signifikan antara moral judgement  dengan 
perilaku generousity & helpfulness, dimana tingkat/level moral judgement yang 
tinggi merujuk pada intirinsic prosocial motivation (perilaku menolong untuk 
memberikan kondisi yang positif kepada objek sosial). Dengan kata lain, keterangan 
di atas menunjukkan bahwa jenis kelamin memiliki pengaruh terhadap motivasi 
prososial. 
Santrock membagi tahap perkembangan pada masa dewasa menjadi tiga, yaitu 
dewasa awal, madya dan akhir. Masa dewasa awal dimulai pada umur awal 20 tahun 
hingga akhir 30 tahun. Masa dewasa madya dimulai dari umur 40 tahun hingga 60 
tahun,sedangkan individu dengan usia 60 tahun ke atas dikatakan telah berada pada 
tahap perkembangan dewasa akhir. (Santrock, 2004) 
William Perry (1970) mencatat perubahan-perubahan penting tentang cara 
berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan remaja. Pada waktu individu mulai 
memasuki masa dewasa, mereka mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain, yang menggantikan pemikiran dualistik mereka 
menjadi pemikiran beragam. Mereka mulai memperluas wilayah pemikiran 
individualistik dan mulai percaya bahwa setiap orang memiliki pandangan pribadi 
masing-masing serta setiap pendapat yang ada sebaik pendapat orang lainnya. 
Orang dewasa juga mulai memahami bahwa kebenaran adalah relatif, bahwa 
arti dari sebuah peristiwa itu terjadi dan dibatasi pada kerangka berpikir individu 
yang digunakan untuk memahami peristiwa tersebut. Dalam relativisme total, orang 
dewasa mengakui bahwa relativisme menyentuh semua aspek kehidupan, tidak hanya 
dunia akademis, dan orang dewasa juga memahami bahwa pengetahuan dibentuk 
tidak dengan sendirinya, bersifat konstekstual dan tidak absolut. (Santrock, 2002:92) 
Menurut Piaget, individu pada tahap dewasa berada pada tahap formal 
operational, yang dimulai sejak umur 11-15 tahun, dan merupakan tahap terakhir dari 
perkembangan kognitif. Piaget mengatakan bahwa individu dewasa secara kuantitatif 
mempunyai pengetahuan yang lebih daripada remaja namun tidak berbeda secara 
kualitatif. Sedangkan menurut beberapa ahli perkembangan, individu mulai 
merencanakan dan membuat hipotesis mengenai masalah intelektual di masa remaja, 
namun individu menjadi lebih sistematis dan berpengalaman pada masa dewasa awal-
adanya perbedaan secara kualitatif (Santrock,2004:460-461). 
Kohlberg (Santrock, 2002:271) membagi perkembangan moral manusia 
menjadi tiga tingkat, yang pada masing-masing tahapnya ditandai dengan dua tahap. 
Konsep kunci untuk memahami perkembangan moral, adalah internalisasi, yaitu 
perubahan perkembangan dari perilaku yang dikendalikan secara eksternal menjadi 
perilaku yang dikendalikan secara internal. 
Menurut Kohlberg (John S. Dacey & John F. Travers,,2002:235), dari ketiga 
tingkat tersebut, individu dewasa telah berada pada tingkat perkembangan moral 
Postconventional, yang berarti bahwa individu telah menginternalisasikan nila-nilai 
moral, dan dapat mengambil keputusan moral dengan tidak bergantung pada 
pendapat orang lain. 
Erik Erikson teori perkembangan psikososial adalah salah satu yang paling 
terkenal teori kepribadian dalam psikologi. Sama seperti Sigmund Freud, Erikson 
percaya bahwa kepribadian berkembang dalam serangkaian tahapan. Tidak 
seperti teori Freud tahap psikoseksual, teori Erikson menjelaskan dampak dari 
pengalaman sosial di seluruh jangka hidup keseluruhan. 
Salah satu elemen utama dari teori tahap psikososial Erikson adalah 
perkembangan identitas ego . 
 identitas Ego adalah rasa sadar diri yang kita 
kembangkan melalui interaksi sosial. Menurut Erikson, identitas ego kita terus 
berubah karena pengalaman dan informasi baru kita peroleh dalam interaksi sehari-
hari kita dengan orang lain. Selain ego identitas, Erikson juga percaya bahwa rasa 
kompetensi memotivasi perilaku dan tindakan.Setiap tahap dalam teori Erikson 
berkaitan dengan menjadi kompeten di suatu bidang kehidupan. Jika panggung 
ditangani dengan baik, orang akan merasakan rasa penguasaan, yang kadang-kadang 
disebut sebagai kekuatan ego atau kualitas ego. 
Jika panggung dikelola buruk, orang 
tersebut akan muncul dengan perasaan tidak mampu. 
Pada setiap tahap, Erikson percaya orang mengalami konflik yang berfungsi 
sebagai titik balik dalam pembangunan. Dalam pandangan Erikson, konflik-konflik 
tersebut berpusat di kedua mengembangkan kualitas psikologis atau gagal untuk 
mengembangkan kualitas itu. Selama masa ini, potensi pertumbuhan pribadi yang 
tinggi, tapi begitu adalah potensi kegagalan. 
Psikososial Tahap 1 - Dipercaya vs Ketidakpercayaan 
dan usia satu tahun dan merupakan tahap yang paling mendasar dalam hidup. 
pada ketergantungan dan kualitas pengasuh anak. 
di dunia. Pengasuh yang tidak konsisten, secara emosional, atau menolak 
berkontribusi terhadap perasaan ketidakpercayaan pada anak-anak mereka 
peduli. Kegagalan untuk mengembangkan kepercayaan akan menghasilkan 
ketakutan dan kepercayaan bahwa dunia tidak konsisten dan tak terduga. 
Tahap Psikososial 2 - Otonomi vs malu dan Keraguan 
dan difokuskan pada anak-anak mengembangkan rasa yang lebih besar dari control 
pribadi. 
proses ini. Namun, alasan Erikson cukup berbeda kemudian bahwa Freud. Erikson 
percaya bahwa belajar untuk mengontrol fungsi tubuh seseorang mengarah ke 
perasaan kontrol dan rasa kemerdekaan. 
makanan, preferensi mainan, dan pemilihan pakaian. 
sedangkan mereka yang tidak dibiarkan dengan perasaan tidak mampu dan 
keraguan diri. 
Dalam buku Psikologi Organisasi Edgar H.Schein (1991, hal 16-18) dikatakan 
bahwa organisasi adalah koordinasi sejumlah kegiatan manusia yang direncanakan 
untuk mencapai suatu maksud atau tujuan bersama melalui pembagian tugas dan 
fungsi serta melalui serangkaian wewenang dan tanggung jawab. 
Organisasi terbagi menjadi 3 jenis, yaitu organisasi informal, sosial dan 
formal. Berikut penjelasan dari tiap-tiap jenis organisasi: 
1. Organisasi informal merupakan pola koordinasi yang lahir di kalangan 
anggota-anggota organisasi formal, misalnya seorang buruh dan seorang 
sekretaris yang bercakap-cakap ketika makan siang bersama, saling mengeluh 
tentang pekerjaan atau atasan mereka. 
2. Organisasi sosial merupakan pola koordinasi yang dengan spontan atau secara 
tidak langsung muncul dari interaksi orang tanpa melibatkan koordinasi 
rasional untuk mencapai tujuan bersama yang jelas, misalnya keluarga, 
perkumpulan, gerombolan, dan massa. 
3. Sedangkan organisasi formal adalah koordinasi sejumlah kegiatan manusia 
yang direncanakan untuk mencapai suatu maksud dan tujuan bersama melalui 
pembagian tugas dan fungsi serta melalui serangkaian wewenang dan 
tanggung jawab. Contoh dari organisasi formal adalah perusahaan, sekolah, 
rumah sakit, perserikatan, dan gereja. 
Penelitian ini merupakan studi lapangan yang non-experimental atau ex-post 
facto. Maksudnya adalah bahwa penelitian ini tidak melakukan manipulasi terhadap 
subjek-subjek penelitian dan yang diamati adalah sesuatu yang telah ada. 
Metode yang digunakan pada penelitian ini adalah metode deskriptif, yaitu 
metode yang bertujuan untuk mengetahui gambaran mengenai motivasi prososial 
pada pengurus komunitas  X  di kota Bandung. Peneliti mengembangkan konsep dan 
menghimpun fakta, tetapi tidak melakukan pengujian hipotesa (W. Gulo, 2002). 
Rancangan penelitian yang digunakan dapat digambarkan secara sistematis pada 
bagan 3.2. 
Variabel dari penelitian ini adalah motivasi prososial. 
Tingkah laku prososial dapat terjadi karena didasari oleh suatu motivasi, jadi 
motivasi prososial adalah suatu dorongan yang melandasi pengurus komunitas  X  di 
kota Bandung dalam memberikan pertolongan bagi komunitas  X  itu sendiri dan 
orang lain yang membutuhkan guna untuk memelihara komunitas  X  dan orang lain, 
memberi perlindungan terhadap komunitas  X  dan orang lain, serta mempertinggi 
kesejahteraan komunitas  X  dan orang lain. Terdapat 3 jenis motivasi prososial yang 
Skor masing-
ada pada setiap pengurus konunitas  X  ini yang dibentuk berdasarkan lima aspek 
motivasi prososial: 
1. Ipsocentric Motivation: 
komunitas  X  (Condition of Initiation) adalah pengurus konunitas  X  
mempunyai harapan akan mendapatkan keuntungan pribadi, penghargaan 
seperti pujian atau popularitas. 
Outcome) sesuai dengan minat pribadinya yang akan terpenuhi atau terhindar 
dari keadaan yang tidak menyenangkan bagi dirinya dengan memberikan 
pertolongan.  
Condition) apabila ada kemungkinan bahwa penghargaan dan popularitasnya 
akan menurun bila tidak memberikan bantuan, atau bahkan penghargaan dan 
popularitasnya akan meningkat apabila memberikan bantuan. 
(Inhibitory Outcome) adalah ketika pengurus komunitas  X  mengetahui 
bahwa tidak ada keuntungan yang di dapat, bahkan mengalami kerugian 
apabila memberikan pertolongan. 
 X  (Qualitative Characteristics of an Act) biasanya kurang sesuai dengan 
kontkes kebutuhan orang yang ditolong. 
2. Endocentric Motivation: 
komunitas  X  adalah adanya keinginan untuk memenuhi norma yang ada di 
dalam diri. 
memandang dirinya berharga atau dipandang sebagai individu yang berguna 
bagi orang lain apabila memberikan pertolongan. 
tersebut sesuai dengan norma yang ada di dalam dirinya. 
pertolongan adalah adanya pertentangan dengan norma dalam diri pengurus 
sehingga mengakibatkan pemberian bantuan akan menurun. 
biasanya kurang sesuai dengan konteks kebutuhan orang yang ditolong karena 
didasarkan pada pengalaman pengurus itu sendiri. 
3. Intrinsic Motivation: 
komunitas  X  dikarenakan adanya persepsi mengenai orang yang 
membutuhkan bantuan atau sedang berada dalam kesulitan. 
dia benar-benar memusatkan perhatian pada kebutuhan atau masalah orang 
agar dapat terselesaikan. 
memusatkan perhatiannya pada kebutuhan orang lain. 
apabila pengurus terlalu memusatkan perhatian pada diri sendiri sehingga 
bantuan tidak akan terlaksana. 
sesuai dengan kontkes kebutuhan orang yang ditolong. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini berupa suatu kuesioner yang 
telah disusun oleh peneliti berdasarkan aspek-aspek motivasi prososial dari 
Reykowski. Pada alat ukur ini, responden dihadapkan pada 15 buah cerita yang 
membutuhkan tingkah laku prososial dari sang tokoh cerita. Responden diminta 
untuk mengidentifikasikan diri dengan tokoh dari cerita yang bersangkutan dengan 
cara memilih salah satu jawaban dari tiga jawaban yang mewakili dari ketiga kategori 
motivasi. Jawaban yang dipilih oleh responden akan merefleksikan motivasi yang 
dimiliki oleh responden dalam melakukan tingkah laku prososial. 
Sistem pemberian nilai pada alat ukur ini adalah: 
subjek menunjukkan kecenderungan pada Ipsocentric Motivation. 
subjek menunjukkan kecenderungan pada Endocentric Motivation. 
menunjukkan kecenderungan pada Intrinsic Motivation. 
Jumlah skor dari masing-masing motivasi prososial akan dijumlahkan, dan 
motivasi prososial yang memiliki hasil terbanyak merupakan motivasi yang 
melandasi responden atau motivasi prososial yang dominan dalam diri subjek ketika 
melakukan tingkah laku prososial. Jumlah skor dari masing-masing responden 
kemudian akan dijumlahkan dengan responden yang lain, sehingga didapat jumlah 
kategori motivasi secara keseluruhan. 
Aspek Jenis Motivasi Indikator item 
Ipsocentric (c) 
Endocentric (a) 
Intrinsic (b) 
dengan memberikan bantuan. 
memberikan pertolongan. 
Persepsi bahwa orang lain perlu 
menyelesaikan masalahnya. 
 Ipsocentric (c) 
Endocentric (b) 
Intrinsic (a) 
Apabila tidak memberikan pertolongan dia 
akan mendapat kerugian. 
Persepsi bahwa kondisi tersebut merupakan 
aktualisasi dari norma pribadi. 
Persepsi bahwa dirinya dibutuhkan dalam 
situasi tersebut. 
 Ipsocentric (b) 
Endocentric (c) 
Intrinsic (a) 
Persepsi bahwa kondisi tersebut merupakan 
aktualisasi dari norma pribadi. 
Persepsi bahwa terdapat kondisi yang 
membutuhkan pertolongan. 
Ipsocentric (c) 
Endocentric (b) 
melakukan tindakan prososial. 
Merasa diri berharga karena telah memenuhi 
Intrinsic (a) 
norma-norma pribadi. 
Orang lain dapat memenuhi kebutuhannya 
 Ipsocentric (c) 
Endocentric (b) 
Intrinsic (a) 
Menghindari kerugian. 
Merasa diri berharga karena telah memenuhi 
norma-norma pribadi. 
Orang lain terhibur. 
 Ipsocentric (a) 
Endocentric (c) 
Intrinsic (b) 
melakukan tindakan prososial. 
Merasa diri berharga karena telah memenuhi 
norma-norma pribadi. 
Orang lain terhibur. 
Ipsocentric (a) 
Endocentric (c) 
Intrinsic (b) 
Ketakutan akan menurunnya popularitas dan 
penghargaan. 
orang lain. 
 Ipsocentric (a) 
Endocentric (b) 
Intrinsic (c) 
Sesuai dengan nilai-nilai moral pribadi. 
orang lain. 
 Ipsocentric (c) 
Endocentric (b) 
Menghindari Kerugian. 
Tindakan yang akan dilakukan sesuai 
dengan nilai-nilai pribadi. 
Intrinsic (a) Individu memusatkan perhatian pada 
kebutuhan orang lain. 
Ipsocentric (c) 
Endocentric (a) 
Intrinsic (b) 
Mengalami kerugian. 
Tidak seusai dengan norma. 
Memusatkan perhatian pada kebutuhan diri 
sendiri. 
 Ipsocentric (c) 
Endocentric (a) 
Intrinsic (b) 
Mengalami kerugian. 
Tidak sesuai dengan norma. 
Memusatkan perhatian pada kebutuhan diri 
sendiri. 
 Ipsocentric (a) 
Endocentric (b) 
Intrinsic (c) 
Mengalami kerugian. 
Tidak sesuai dengan norma. 
Memusatkan perhatian pada kebutuhan diri 
sendiri. 
Ipsocentric (c) 
Endocentric (b) 
Intrinsic (a) 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
kebutuhan orang lain. 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
keburuhan orang lain. 
Pertolongan sesuai dengan konteks akan 
kebutuhan orang lain. 
 Ipsocentric (a) 
Endocentric(c) 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
kebutuhan orang lain. 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
Data penunjang berisi mengenai data pribadi dari responden (yang berisi jenis 
kelamin, usia), lama bergabung dalam komunitas, pertanyaan mengenai apakah 
keluarga, gereja dan teman mengajarkan mengenai tingkah laku prososial kepada 
responden, dan bagaimana keluarga mengajarkan tingkah laku prososial kepada 
responden. 
Pengujian alat ukur ini dimaksudkan untuk mendapatkan validitas dan 
reliabilitas alat ukur. 
Intrinsic (b) 
kebutuhan orang lain. 
 Ipsocentric (c) 
Endocentric (a) 
Intrinsic (b) 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
kebutuhan orang lain. 
Pertolongan kurang sesuai dengan konteks 
kebutuhan orang lain. 
kebutuhan orang lain. 
Validitas alat ukur digunakan dengan melalui validitas kualitatif, yaitu dengan 
menggunakan expert validity, maksudnya adalah alat ukur ini diujikan kepada 3 
orang ahli dalam bidang yang bersangkutan mengenai motivasi prososial. Kemudian 
ahli yang diminta akan menilai apakah alat ukur ini telah cukup layak dan dapat 
mengukur variabel yang diinginkan, yaitu mengenai motivasi prososial. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah pengurus di dalam komunitas 
 X  di kota Bandung. 
Karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah sebagai berikut: 
Bandung. 
Pada penelitian ini teknik analisis dilakukan dengan menggunakan distribusi 
frekuensi dari data primer, kemudian dihitung persentasenya dengan cara menghitung 
frekuensi setiap kategori jawaban sehingga dapat diperoleh hasil persentase dari 
setiap jawaban. Hal ini dilakukan dengan membagi frekuensi setiap jawaban dengan 
jumlah keseluruhan responden dikalikan dengan 100%, atau dapat dirumuskan 
sebagai berikut: 
Ket:  
f  = frekuensi dari kategori jawaban responden 
n = jumlah keseluruhan responden 
Hasil yang diperoleh digunakan untuk menarik kesimpulan secara induktif, 
sehingga secara umum diperoleh gambaran jenis motivasi prososial pada pengurus 
komunitas  X  di kota Bandung. 
Persentase = 
X  100 % 
